\documentclass[a4paper,12pt]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{lscape}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{caption} 
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\RM}[1]{\MakeUppercase{\romannumeral #1{.}}}
\graphicspath{{zeitstrahl_bild/}, {geschichte-lk/zeitstrahl_bild/}}
\setlength{\parindent}{0pt}


\title{Geschichte - Zeitstrahl 1700-1945} 
\author{Jasper Jansen}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Einleitung}

Bei diesem Text handelt es sich um eine Zusammenfassung der Lerninhalte der Sekundarstufe II meines Geschichts Leistungskurs. Ich habe hier die Inhalte so festgehalten wie ich sie für spätere Prüfungen relevant halte. Die Informationen sind zum größten Teil Aufzeichnungen zu den Aufgaben aus dem Unterricht sowie Mitschriften aus dem Unterricht. In kleinen Teilen wurden Informationen aus dem Internet zugezogen.

%\tableofcontents

\section{Absolutismus}
\subsection{Säulen des Absolutismus}
Der Absolutismus oder auch die \textit{Alte Ordnung} ist eine Staatsform in welcher der absolute Herrscher alleinige Macht über alle Staatsorgane hat. Der Absolutismus bestand aus mehreren Säulen:
Dem Gottesgnadentum-Staatskirche, der Verwaltung, dem Stehenden Heer und dem Merkantilismus (Wirtschaftspolitik).\\
Das \textbf{Gottesgnadentum} hebt den absoluten Herrscher über alles, nur der Gott steht noch über dem Herrscher. Gott setzt den Herrscher ein und legitimiert ihn.\\
Als \textbf{Staatskirche} wird eine bestimmte Religion festgelegt, um deren Unterstützung zu erhalten. So wird zum Beispiel der Herrscher auch in Predigten von der Kirche unterstützt.\\
Die \textbf{Verwaltung} bestand aus Beamten, welche überall im Land Abläufe regeln. Davor übernahm das der Adel. Die Beamten waren ausgebildet.\\
Das \textbf{Stehendes Heer} war immer aktiv und wurde nicht erst im Kriegsfall ausgerufen. Vorteile waren das die Soldaten besser ausgebildet waren und keine Söldner mehr notwendig waren. Das Heer konnte auch schnell reagieren und musste im Ernstfall nicht erst ausgerufen werden. Auch wurde mit dem stehenden Heer Druck auf Nachbarländer ausgeübt, da diese jederzeit mit einem Angriff rechnen müssen. Allerdings waren die Kosten für ein solches Heer immens.\\
Die \textbf{Wirtschaftspolitik} (Merkantilismus) wird zentral vom Monarchen gelenkt, um Wirtschaft und somit die Steuereinnahmen zu stärken. Mit Manufakturen, einem Vorläufer zu Fabriken, in welchen das Erstemal Arbeitsteilung betrieben wurde um Abläufe zu beschleunigen und die Produktion günstiger zu gestalten. Diese Veränderungen wurden meist auch gegen den Willen von Manufakturbesitzer durch Beamte erzwungen. Auch wurden gleiche Maße im Land eingeführt und Zölle innerhalb des Landes verboten. Es gibt hohe Ein- und Ausfuhrzölle um den Handel im Land herbeizuführen. Die Ausfuhr von Rohstoffen und Einfuhr von Fertigwaren war verboten. (Protektionismus und Manufakturen)\\
\subsection{wichtige Begriffe der alten Ordnung}
Der \textbf{Monarch} wird in sein Amt hinein geboren. Der König vereint alle Gewalten in sich: Legislative, Exekutive und die Judikative. \enquote{Der Staat bin ich!} sagte Ludwig \RM{14}\\
Das \textbf{Ständesystem} ordnete das Volk in drei verschiedene Gruppen. Den Klerus (Kirchlich), den Adel und die Bürger-Bauern.
Der 3. Stand beseht aus 98\% der Bevölkerung. Die Stände können nicht verlassen werden und es war verboten Menschen außerhalb seines Standes zu heiraten. Rechte und Pflichten sind auch sehr ungleich verteilt. Zum Beispiel müssen der erste und zweite Stand nur eine Art Mehrwertsteuer zahlen während der 3. Stand zusätzlich noch sein Einkommen versteuern muss. Auch kommen dem ersten und zweiten Stand mehr Rechte zu, wie z.B. das Jagdrecht.

\section{Aufklärung}

Die Aufklärung ist eine Epoche im 18 Jh.\ welche in Europa statt fand. Die Aufklärung befasste sich mit Vernunft und Verstand. Diese Eigenschaften sind angeboren und nicht vom Stand abhängig. Naturrechte (heute Grundrechte) wie Freiheit, Gleichheit, Gerechtigkeit und die Rechte auf Eigentum und Unversehrtheit des eigenen Lebens stehen jedem zu. Wer sich nicht seines eigenen Verstandes bedient ist faul.\\
Unter Aufklärern gibt es Staatstheoretiker, welche sich Theorien für einen idealen Staat ausdachten. Diese Staaten nutzen Gewaltenteilung um Machtmissbrauch vorzubeugen. Der Staats repräsentiert die Meinung des Volkes durch Wahlen (Volkssouveränität). Diese Bewegung der Aufklärung entstand besonders durch die sehr unterdrückenden Züge des Absolutismus.

\begin{table}[h!]
\def\arraystretch{1.2}
	\begin{tabular}{{l}|p{6cm} p{6cm}}
	& Menschenbild & Idealer Staat\\
\hline
	Locke & gut, gleich Frei, vernünftig, selbstbestimmt und selbsterhaltend & Gewaltenteilung und Rechte werden vom Staat geschützt\\
	Montesquieu & negatives Menschenbild, Macht wird missbraucht & Exekutive (Monarch), Legislative (50\% Adel und 50\% Volk) und Judikative $\to$ Gewaltenteilung\\
		Rousseau & Mensch ist im Naturzustand gut $\to$ wird durch Gesellschaft böse & Volkssouveränität (Gesellschaftsvertrag), Gesetze für alle gültig aber keine Gewaltenteilung
\end{tabular}
\end{table}

Die Aufklärung wurden von reichen, gebildeten, männlichen Bürgern geführt. Ihre Gedanken konnten durch den Buchdruck mit Flugblättern und Büchern verbreitet werden (Mitte des 15. Jh.). Es bildeten sich Bücherclubs welche in Leihbibliotheken Bücher lasen und sich darüber austauschten. Ein Problem der Aufklärung war, die kleine Gruppe welche die Aufklärung führte. Auch wurden Frauen grundsätzlich und selbstverständlich ausgeschlossen und waren nicht in die Naturrechte mit eingeschlossen obwohl diese eigentlich jedem zu stehen sollten.

\section{Französischen Revolution}

\subsection{Ursachen für die Französische Revolution}
Ursachen waren unter anderem die Missernten und die \textbf{Hungersnot} welche zu dieser Zeit herrschte. Diese Hungersnot konnte besonders im dritten Stand nicht bekämpft werden da der Reichtum sehr ungerecht zwischen den Ständen verteilt war.\\
Der Staat war sehr verschuldet und konnte oder wollte nichts gegen die Hungersnot tun. Die \textbf{Finanzkrise} entstand durch die verschwenderischen Ausgaben des Königs und der Königin. Auch fraß das stehende Heer Unmengen an Geld.\\
Das \textbf{Volk} wurde durch die Kirche und den absoluten Staat \textbf{unterdrückt}. Dem dritten Stand stand keine Rechte zu, auch gab es keine Mitbestimmung. Trotz der vielen Pflichten und wenigen Rechte des dritten Standes musste dieser mehr Steuern zahlen. Der erste und zweite Stand lebte also auf Kosten des dritten Standes.\\
Ein \textbf{Vorbild} war die erste eingesetzte \textbf{Verfassung der USA} (1783) welche das erste mal Menschen und Bürgerrechte sowie Gewaltenteilung und Volkssouveränität beinhaltete. Durch Ideen der \textbf{Aufklärung} bekam der dritte Stand das erste mal die Idee sich selbst zu bemächtigen. Ziel war es selbst zu denken und sich seiner Vernunft zu bedienen und sich nicht von Staat und Kirche bevormunden zu lassen.
\subsection{Ablauf der Französischen Revolution}
Die Generalstände wurden vom König einberufen um eine Lösung für die Finanzkrise zu finden. Die Kompromisslosigkeit des 1.-2. Stand führte zur Bildung der Nationalversammlung, bestehend aus dem 3. Stand welcher die alleinige Repräsentation des Volkes beanspruchte. Die Ziele der \textbf{Freiheit} (Ende der politischen Bevormundung des 3. Standes), \textbf{Gleichheit} (Ende der Privilegien des 1.-2. Standes) und \textbf{Brüderlichkeit} (eine Französische Nation) erreicht. Nach der Flucht des Königs teilte sich die Revolution in die\textquote{Feuillants} (reiche Bürger, welche weiterhin den König in den Staat einbinden wollten und ihre Ziele der Revolution durch die konstitutionelle Monarchie mit Zensuswahlrecht als erreicht sahen) und die \textquote{Girondisten} (hauptsächlich Handwerker und städtische Unterschicht, forderten die vollständige Entmachtung des Königs und ein allgemeines Wahlrecht(aktuelles Zensurwahlrecht sah ihnen keine Stimme zu)). \\
\includegraphics[width=1\textwidth]{fr-crop}

\newpage
\includegraphics[height=1\textwidth, angle=90]{table}
\newpage
\includegraphics[width=1\textwidth]{franzrev}
\section{Napoleon}
\begin{tabular}{>{\raggedright}p{6cm}|p{6cm}}
Reformer&Diktator\\
\hline
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Reformierung von Bürger und Menschenrechte
\item Religionsfreiheit
\item Reform von Finanz- und Verwaltungswesen (Währung, Bank von Frankreich)
\item Einheit $\to$ Rheinbund
\item Säkularisierung
\item Codecivil (1804)
\end{itemize} &
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Willkürliche Hinrichtung von Andersdenkenden
\item Staatskirche legitimiert den Herrscher
\item Verbot von Gewerkschaften, Interessengemeinschaften und einer Opposition
\item erbliche Kaiserwürde
\item Alleinherrscher (keine Gewaltenteilung)
\item Zensur
\item diktatorische Einführung des Codecivil (1804)
\item Zentralisierung der Verwaltung (Präfektur)
\end{itemize}
\end{tabular}
\\\\
\textbf{Säkularisierung} - Die Säkularisierung bedeutet allgemein jede Form von Verweltlichung, im engeren Sinne aber die durch den Humanismus und die Aufklärung ausgelösten Prozesse, welche die Bindungen an die Religion lockert oder löst. (Wikipedia - Säkularisierung)

\subsection{Aufgeklärter Absolutismus}
System unter Friedrich dem Großen (Preußen):\\
Der Monarch sieht sich als ersten Diener des Volkes. Das Strafrecht wurde humanisiert. Z.B.\ gab es keine Folter mehr. Es gab staatliche Schulbildung auch für Bauern. Allerdings von alten Soldaten, also eine militärisch basierte Bildung. Auch gab es Religionsfreiheit (Judenemanzipation).
Trotzdem gab es noch wie im Absolutismus des Sonnenkönigs Leibeigenschaft, eine staatliche Wirtschaftspolitik und die drei Gewalten wurden im König vereint.

\subsection{Napoleons Kriege und Preußische Reformen}

Der Französische Kaiser Napoleon Bonarparte wurde 1804 auf lebenszeit zum Kaiser gekrönt. Napoleon führt Kriege in ganz Europa, von Frankreich bis Russland. Westlich vom Rhein führt er den Rheinbund ein, welcher die Reformen Napoleons auch außerhalb Frankreichs durchsetzte. Zum Beispiel die Modernisierung der Verwaltung und der Einführung des Codecivil.\\
Der \textbf{Codecivil} gilt als Frankreich erstes Bürgerlichesgesetzbuch und verschaft den Bürgern Rechte wie Freiheit, Gleichheit vor dem Gesetz, Trennung von Kirche und Staat sowie Schutz des Privateigentums. Auch brachte es wirtschaftliche Neuerungen und Freiheiten.\\
1806 besiegte Napoleon Preußen, welches eigentlich als Militärmacht bekannt war vernichtend.\\
Durch die herbe Niederlage gegen Napoleons Armee, war Preußen gezwungen selbst Reformen durchzuführen. Z.B. war das Militär im Vergleich zu dem schnellen taktischen Heer Napoleons langsam und unbeweglich. Es wurden verschiedene Reformen durchgeführt:\\
Die \textbf{Bauernbefreiung} entschied 1799 das alle Bauern frei sind. Ab 1807 dürfen Bauern ihren Beruf frei wählen und brauchen keine Einwilligung des Grundherren um zu heiraten. Ab 1811 dürfen sie Land erwerben. Das führte aber dazu das wenn sie sich das Land welches sie bewirtschaftetes Land nicht leisten konnten, sie ihr Land verkaufen mussten. Schlimmstenfalls wurden sie besitzlose Landarbeiter oder mussten in der Stadt als Tagelöhner arbeiten.\\
Die \textbf{Verwaltungsreform} machte aus Preußen einen einheitlichen Staat und Minister für Inneres, Äußeres, Finanzen, Krieg und Justiz wurden eingesetzt. Auch wurde die Verwaltung zentralisiert, Gerichte von Gutsherren abgeschafft und staatliche Polizei mit militärischer Ausbildung wurde eingesetzt.\\
In der \textbf{Städteverordnung} wird die Verwaltung der Städte durch die Wahl der Bürger festgelegt. Das hat häufig auch eine einen großen wirtschaftlichen Einfluss. Städte spezialisieren sich (Hamburg $\to$ Schifffahrt und Handel).\\
Bei der \textbf{Judenemanzipation} erhalten Juden 1812 automatisch die preußische Staatsbürgerschaft. Ihnen wird die Möglichkeit ihre Religion frei auszuleben, versprochen.\\
Die \textbf{Heeresreform} soll den Nachteil der preußischen Armee gegenüber der Französischen Armee wieder abbauen. Jeder kann nun Offizier werden und die militärische Führung wird in Akademien ausgebildet. Ab 1814 galt die Wehrpflicht.\\
Die \textbf{Bildungsreform} führt eine Schulpflicht ein und die Schulen werden vom Staat beaufsichtigt.\\
Insgesamt lässt sich feststellen das in Sachen Verwaltung viel von Frankreich übernommen wird. Die Freiheit der Bauern, die freie Berufswahl und die Abschaffung des Zunftzwangs führte zu mehr Wettkampf. Auch wird Preußen mehr Leistungsorientiert um mit Nachbarländern mit zuhalten und wieder die Vorreiterrolle in Europa einnehmen zu können.\\
Die Reformen entfernen sich von erblichem Status und Rechten hin zu einer mehr leistungsorientierterem System.


\section{Europa ab 1815}
\subsection{Wiener Kongress}
In der Völkerschlacht bei Leipzig wurde Frankreich und Napoleon besiegt. Mit der Schlacht bei Waterloo war der letzte versuch Frankreichs ihre Macht zu behalten erdrückt. Die Alliierten gründeten 1814 - 1815 den Wiener Kongress. Mitglieder waren zuerst die Siegermächte, später aber auch Frankreich. Ziele des Wiener Kongress waren zum einen Stabilität. Stabilität sollte zum einen militärisch erreicht werden. Das Volk sollte ruhig gestellt sein, sowie andere Länder. Stabilität war auch ein wichtiger Punkt bei der Verteilung von Land nach dem besiegen Frankreichs. Niemand sollte zu mächtig werden so das Europa in Ungleichgewicht geraten würde. Der Adel und die Herrscherhäuser wollten ihre Macht behalten und sicher gestalten, so das sie nicht durch einen zukünftigen Krieg gefährdet ist. Ein Weiteres Ziel des Wiener Kongresses war die Restauration. Das heißt das die alten Dynastien und Staaten vor Napoleons Kriegen und Reformationen wieder hergestellt werden sollten (alte Ordnung).\\
Auf diese Vorstellungen trafen die Vorstellungen des Bürger-Tagelöhner. Es entstand durch den Sieg über Frankreich ein Nationalbewusstsein. Es entstand das verlangen nach der deutschen Einheit. Besonders Gebildete fordern Reformen, Mitbestimmung durch eine konstitutionelle Monarchie oder Republik, sowie Grundrechte. Untere Schichten fordern die Verbesserung der eigenen Lage. Geeint werden diese Schichten durch ihren Feind, den Adel.\\
Diese aufeinander treffenden Lager führen zu Konflikten und Diskussionen. Es wurden Interessengemeinschaften gegründet. Studentenverbindungen und Burschenschaften, sowie Turn und Gesangsvereine.\\
Trotzdem begann hier auch die Epoche des Biedermeier. Diese beschreibt den Wandel des Bürgertums welcher im deutschen Reich von statten ging. Ein Großteil der Bürger zieht sich zurück ins Private, nachdem durch den Adel ein politisches, öffentliches Leben nach freier Meinung untersagte wurde.


\subsection{der deutsche Bund}

Im Wiener Kongress wurde 1815 vertraglich der deutsche Bund gebildet. Allerdings handelt es sich nicht um einen Bundesstaat sonder selbstständige Staaten welche in einem losen Bund zusammengefasst sind. Teilnehmer sind auch Österreich und Preußen. Der deutsche Bund hat keine Verfassung und die Mitglieder herrschen sehr unabhängig, der Bund hat wenig zusagen auch gab es noch viele Zölle und verschiedene Maße. 
Der Frankfurter Bundestag war das einzige Organ des deutschen Bund, wessen Beschlüsse als Bundesrecht galten.\\
Besonders die Großmächte Österreich und Preußen konkurrieren und nutzen den dt. Bund aus um ihre eigenen Interessen durchzusetzen. Man sprich vom \textquote{Dualismus} der beiden \textquote{Hegmonialmächte}. Die Bürger sind unzufrieden, da ihre Forderungen ignoriert werden.
1834 wird der Zollverein gegründet, dem nach und nach Staaten beitreten. Auch wird das Schienen Netz ausgebaut. Entsteht zumindest wirtschaftlich eine Art Einheit. Österreich ist nicht in den Zollverein eingebunden.

\subsection{Karlsbader Beschlüsse}
1817 wurde beim 4. Jahrestag der Völkerschlacht auf der Warthburg, bei einer Studentenversammlung (500 Personen) ein antiliberaler Schriftsteller ermordet. Darauf hin beschloss der deutsche Bund 1819 die Karlsbader Beschlüsse:\\
Universitäten sollen überwacht werden und revolutionär gesinnte Lehrkräfte sollen entlassen werden. Burschenschaften wurden verboten. Auch wurde eine allgemeine Pressezensur eingeführt und eine Zentraluntersuchungskommission in Mainz sollte Verbindungen der politischen Hetze aufdecken und unterdrücken, sowie revolutionäre Aktivitäten. Militärische Einsätze sollten auf Bundesebene geregelt werden und gegen politische Unruhen genutzt werden.
Die Beschlüsse stauten bei den Menschen Unmut gegen die alte Ordnung und den Adel.
\section{Revolutionen 1830 und 1848}
Die konservative Politik in Europa sah zwei Säulen zum Umgang mit dem Volk vor:\\
\def\arraystretch{1.2}
\begin{tabular}{p{7.5cm}|p{7.5cm}}
	Beruhigung&Unterdrückung\\
	\hline
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item Verfassung geben
		\item einzelne Rechte zugestehen
		\item möglichst langsame wenige Reaktion
	\end{itemize}
	&
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item Pressezensur
		\item Verbot von Vereinen
		\item Verfolgung und Gewalteinsatz
	\end{itemize}
\end{tabular}\\
Gründe für die Revolution in Teilen Deutschlands waren:\\
Frankreich führte 1830 eine erfolgreiche Revolution durch, in welcher sie ihren Kaiser absetzten. Durch kalte Winter entstanden Missernten welche zu Hunger und Preissteigerung.\\
Bäuerliche Proteste richteten sich gegen die Wehrpflicht und deren Missbrauch. Während städtische Proteste gegen Misswirtschaft, Steuerlasten, Zollabgaben, Bürokratie, Korruption und schleppende Gerichtsverfahren.
Die Proteste klungen großteils gegen ende des Jahres wieder ab. Änderungen in der Verfassung konnten nur in sehr konservativen und wenig modernen Staaten vorgenommen werden.\\
\subsection{Zeit bis 1848}
1832 trafen sich 30.000 Menschen unter den Farben Schwarz-Rot-Gold zum Hambacher Fest und zeigten liberale und nationale Stimmen.
Allerdings entstand keine Massenbewegung da die meisten deutschen sehr arm waren und sich nach 1830 enttäuscht von der Politik abwandten.\\
\subsection{Revolution 1848}
1848 führt Frankreich eine erfolgreiche Revolution durch in welcher sie ihren König stürzten. Eine Revolutionswelle bricht über ganz Europa herein. Am 18.03 kommt es zu Straßenkämpfen in Berlin, bei welchen 250 Menschen ihr Leben verloren. Aufgrund des hohen Druck der Bevölkerung versprach der preußische König Einheit und eine konstitutionelle Monarchie mit einer Verfassung.\\
Es bildeten sich Parteien welche sich im Paulskirchenparlament trafen und demokratisch eine Verfassung entwarfen.
Im März 1849 verabschiedete die Frankfurter Nationalversammlung die entstandene Verfassung. Diese sah Gleichheit vor dem Gesetz, Schutz gegen behördliche Willkür, Pressefreiheit, Glaubensfreiheit, Gewissensfreiheit, Versammlungsfreiheit, das Recht eine Vereinigung zu bilden, Unabhängigkeit der Gerichte, öffentliche Gerichtsverhandlungen und die Freiheit des Besitzes vor.
Sie entschieden sich für die kleindeutsche Lösung und eine konstitutionelle Monarchie. Allerdings hatten Preußen und Österreich die Revolution schon mit Hilfe des Militärs unter Kontrolle gebracht. So löste er auch die Nationalversammlung auf und so war die Revolution beendet.
\section{Zeit während der Paulskirche}
\subsection{Presse}
Zur Zeit während der Paulskirche bildeten sich besonders in Frankfurt Lobbys. Bürger informierten sich und demonstrierten.\\
Die Presse hatte zum einen die Aufgabe die Bürger zu informieren. Andererseits wurden auch Interessen der Fraktionen verbreitet und geworben. Also Bürger durch Presse beeinflusst.
Presse galt zum ersten mal als 4. Gewalt\\
$\to$ Informationsfunktion, Meinungsbildungsfunktion, Kritikfunktion\\
$\to$ Politisierung der Gesellschaft 
\subsection{Fraktionen und Zusammenschlüsse}
Während der Paulskirche bildeten sich fraktionsähnliche Zusammenschlüsse, also politische Gruppen. Sie waren angeordnet von konservativ Rechts bis Links. Die Forderungen der Staatsform gehen von Monarchie und Restoration über konstitutionelle Monarchie bis zu einem demokratischen Bundesstaat.
Die Forderungen für ein Wahlrecht gingen von einem gleichen, geheimen, allgemeinen Wahlrecht (ähnlich wie heute), bis zu einem Wahlrecht welches an Einkommen oder gesellschaftliche Schicht geknüpft ist.
\subsection{Nationalbewusstsein und die deutsche Frage}
Unter \textbf{Nationalbewusstsein} versteht man das Zusammengehörigkeitsgefühl einer bestimmten Menschengruppe. In diesem Fall der Deutschen. Dieses Bewusstsein wurde durch verschiedene Faktoren gestärkt. Die Sprache, die Religion, Verwandschaftsnetze, kulturelle Eigenarten und dem Gebiet. Die zerstückelten Kleinstaaten lagen auf dem Gebiet des Heilligen römischen Reich deutscher Nation (HRR).
Ein weiterer Faktor war der Sieg bei der Völkerschlacht. Deutsche schlossen sich zusammen um den Gemeinsamen Herrscher zu besiegen.\\
Die \textbf{deutsche Frage} befasst sich mit der Frage nach der deutschen Einheit. Welche die Deutschen viele Jahre beschäftigt, da lange keine Einheit gebildet werden konnte. Auch spricht man von der \textit{klein deutschen Lösung} oder der \textit{groß deutschen Lösung}. Die klein deutsche Lösung spricht von einer Einheit auf dem Gebiet des HRR, also nur Teilen Preußens und Österreichs. Oder der groß deutschen Lösung welche das Gebiet des HRR und ganz Preußen und Österreich einfasst.\\
\includegraphics[width=1\textwidth]{db}
\includegraphics[width=1\textwidth]{all}
\section{der Weg zur Reichseinigung}
\subsection{die Politik nach der Märzrevolution}
Die Konservativen gelang es nach der Beendingung der Revolution ihre Macht auszubauen, da die Liberalen ihre Forderungen durch die Gescheiterte Revolution bzw.\@ die nicht eingesetze Verfassung nicht erfüllen. Die Linken zeigten sich unreif, da ihr Reformprogramm viele Probleme barg. Das konservative Lager galt im gegensatz zu den Demokraten als staatserhaltend. Grundgegebenheit der nachrevolutionäre Zeit war die militärische Basis welche seit 1848 stark innenpolitischen Einfluss bekam. So konnte die Verfassung abgelehnt und übrig gebliebene Revolutionäre unterdrückt werden. Es wurde auf den Umgang mit der Jüngsten Geschichte geachtet. Gefallene Soldaten mit Gedenksteinen betrauert und dem Kampf gegen die Staatsfeinde des Revolutionsjahres erinnert.\\
Militarismus ist bis zum ersten Weltkrieg tief im Staatssystem und der Gesellschaft verankert. Kindern wird schon früh das Militär nah gebracht und militärische Verhaltensweisen werden in den Alltag aufgenommen.
\subsection{der Deutsche Krieg}
Der erste Grund für den Deutschen Krieg war das unsichere Gleichgewicht der beiden Großmächte Österreich und Preußens. Beide Staaten wollten die Vormacht im deutschen Reich erlangen. Die Spannungen verstärkten sich durch die Rüstungsanstrengungen und Geheimverträge beider Staaten mit anderen europäischen Staaten. Die Uneinigkeit über die gewonnen Gebiete des Deutsch-Dänischen-Krieg (1864) brachten den Konflikt zum eskalieren (Aufteilung der Gebiete Schleswig und Holstein). Österreich wollte diesen Verwaltungskonflikt endgültig den Bundestag in Frankfurt austragen lassen. Preußen sah die Gefahr durch die antipreußischen Staaten und Österreich in die Defensive getrieben zu werden. Also warf Preußen Österreich den Bruch des \textit{Gasteiner Konvention} vor, welche die Aufteilung der beiden Gebiete regelte.\\
Am 07.06.1866 marschierten Preußische Truppen in in Holstein ein. Darauf hin stimmte der Bundestag der Mobilisierung eines Bundesheeres zu. Preußen deklarierte dies als Ungültig und trat aus dem deutschen Bund aus.
\subsubsection{Folgen}
Der Sieg eines der beiden Hegemonialmächte war von Nöten um ein Nationalstaat zu bilden. Durch den Sieg Preußens war Preußen nun die Großmacht in Zentraleuropa. Durch den Zerfall des deutschen Bundes konnte Preußen nun einen Bund zu ihrem Vorteil errichten, den Norddeutschen Bund. Die Verfassung von 1849 wurde durch das Reichsgesetz über die Wahlen konkretisiert werden. Die Neuordnung des Zollvereins 1867 führte zu einer Anbindung der südlichen Staaten des Norddeutschen Bundes. Es kam zu einem gemeinsamen Handelsrecht sowie zu einem Handelsvertrag zu Österreich. Die schnelle Reichseinigung kam noch während des Deutsch Französischen Krieges 1871.
\subsection{Norddeutscher Bund}
\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
\vspace{-14pt}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{norddeutscherbund}
\caption*{Zeigt die Fläche des Norddeutschen Bundes}
\end{wrapfigure}
Der Norddeutsche Bund wurde nach dem deutsch-deutschen Krieg von Preußen Gegründet und ging aus dem 1815 gegründeten deutschen Bund hervor.\\
Preußen hatte mit $\nicefrac{4}{5}$ der Bevölkerung und einem großen Teil des Landes die Vormachtstellung im deutschen Bund. Die anderen Mitgliedsstaaten wurden unter Androhung der Annexion dazu gezwungen durch freien Wahlen gewähltes Parlament eine Bundesverfassung auszuarbeiten. Der Reichstag wurde allgemein, geheim, gleich und direkt gewählt. Seine Macht beschränkte sich allerdings auf die Gesetzgebung. Der Bundesrat stellte die Zentralbehörde dar und bestand aus Delegierten der einzelnen Bundesstaaten. Der preußische König war der Präsident des Bundesrates, dieser ernannte auch den Bundeskanzler (Bismarck) welche den Bundesrat führte.\\
Im Norddeutschen Bund gab es einige Reformen um sich auch wirtschaftlich gegen Österreich zu behaupten. Zum Beispiel wurde der Zunftzwang aufgehoben und der Zollverein wurde neu geordnet. Damit konnten die Süddeutschen Staaten an Preußen und den Norddeutschen Bund gebunden werden.
\subsection{der Zollverein}
Der deutsche Zollverein war nicht unbedeutend für die Gründung eines kleindeutschen Reiches. Der Zollverein wurde 1834 gegründet und ein großteil des Deutschen Bundes waren Gründungsmitglieder. Nicht im Zollverein waren Österreich, Hannover, Holstein, Mecklenburg, Baden und Lothringen.\\
Der Zollverein verhinderte Zölle im seinem Gebiet, gleiche Einheiten und Währungen, sowie ein Zollparlament. Die Staaten schlossen ein Wirtschaftsabkommen was militärische Konflikte vorbeugten sollte.
Dieser Zollverein sicherte Preußen die Vormachtstellung in der Wirtschaft gegenüber Österreich. Der Deutsche Zollverein und der Ausbau der Eisenbahn führte zu einem Gemeinschafts- oder Nationalgefühl in den deutschen Staaten. Die Entfernung zu den Südlichen Staaten schien zu schwinden.\\
1867 wird der Zollverein reformiert. Bis dahin sind weitere Staaten hinzugetreten und der deutsche Zollverein stellt zu dem Zeitpunkt die drittgrößte Industriemacht der Welt dar.

\subsection{der Deutsch-Französische Krieg}
Durch einen diplomatischen Trick, der \textbf{Emserdepesche} konnte Bismarck Frankreich provozieren und einen Krieg auslösen.
Ein hapstburger war rechtmäßiger Thronfolger in Spanien. Frankreich bittet Preußen um das nicht einsetzen des Thronfolger. Frankreich hatte Angst sowohl aus dem Osten von Preußen und dem deutschen Bund und im Westen von Spanien eingekesselt zu werden. Bismarck verdreht das Telegramm in Beleidigung in der Presse so das Frankreich sich provoziert fühlt. Frankreich erklärt Preußen den Krieg und greift an. Der Norddeutscher Bund und Süddeutsche Staaten gehen auf die Militärbündnisse ein und schließen sich Preußen an.\\
Deutschland gewinnt den Deutsch-Französischen Krieg. Frankreich muss die Gebiete Elsass und Teile von Lothringen an Deutschland abtreten. Auch müssen Kriegsentschädigungen von fünf Milliarden Franc gezahlt werden. Die Franzosen empfanden das als tiefe Demütigung und ihrer Außenpolitik war die Rückeroberung der Gebiete. Im September 1870 wird in Frankreich die Monarchie gestürzt und es entsteht eine republikanische Regierung.
Der Krieg führte in Deutschland zu Verhandlungen des Norddeutschen Bundes und den süddeutschen Staaten über den Beitritt der Staaten in den Norddeutschen Bund. Am 18.01 1871 ist die Kaiserproklamation Wilhelms I. 
Der Kaiser Wilhelm wird als Kaiser ernannt und Bismarck wird Reichskanzler. Im deutschen Reich bedeutet das die Erfüllung aller Wünsche nach einer Nation. Das sowieso schon durch den Krieg in gestärkte national Bewusstsein erlebte durch die Reichsgründung einen \textquote{Nationalen Überschwung}. 

\subsubsection{Folgen}
Vor dem Deutsch-Französischen Kriegs gab es den Norddeutschen Bund mit einer Verfassung und Wahlrecht. Süddeutsche Staaten und Österreich waren wirtschaftlich durch den Zollverein, welcher 1867 erneuert wurde, mit dem Norddeutschen Bund verbunden. Auch gab es Geheimbündnisse und Verträge der Süddeutschen Staaten sich im Kriegsfall Preußens Armeeführung zu unterstellen. Durch das enorme National Gefühl nach den Siegen in Frankreich und die Verhandlungen Bismarcks mit den süddeutschen Staaten führten zur Reichsgründung 1871.
\section{Reichseinigung}

\subsection{Staatsaufbau des deutschen Reiches}

Die Struktur des dt.\@ Reiches waren ähnlich wie heute, die Machtverteilung der einzelnen Organe, unterschieden sich allerdings deutlich im Vergleich zu heute. Vom Volk wird der Reichstag gewählt (Männer über 25) und war damit das Organ der Volksvertretung. Auch wird je nach Landeswahlrecht in den Bundesstaaten gewählt. Der Bundesrat bestand aus Delegierten der Bundesstaaten. Der Bundesrat und der Reichstag bilden die Legislative und bestimmen über den Staatshaushalt. Der Bundesrat übte den Großteil der Gesetzgebung aus und hatten mehr Macht als der Reichstag.
Der Reichskanzler wird vom Kaiser ernannt und entlassen und ist das Oberhaupt des Bundesrates. Dieser war nur dem Kaiser verpflichtet und konnte also nicht vom Reichstag zur Rechenschaft gezogen werden. Der Reichskanzler war zugleich Außenminister und Ministerpräsident Preußens.
Der Kaiser hat den Oberbefehl über das Heer und über die Außenpolitik. Auch berief der Kaiser den Reichstag und den Bundesrat ein und kann auch mit Zustimmung des Bundesrates den Reichstag auflösen (Neuwahlen).\\
Das Wahlrecht galt zwar als modern (allgemein und gleich) aber die Macht des Reichstages war sehr begrenzt.
\subsection{Revolution von Oben}
Mit der Revolution von oben ist der Umbau des deutschen Bundes zum norddeutschen Bund und zuletzt zum deutschen Reich gemeint. Ein neues Staatssystem wurde nicht, wie üblich durch eine Revolution durch das unzufriedene Volk gegründet, sondern von Oben, also einem Staatsoberhaupt und mit Einverständnis des Königs. Das beeinflusste auch den Aufbau des deutschen Reiches. Es war hauptsächlich für den Kaiser errichtet und stütze sich stark auf den Reichskanzler und das Heer. Das Volk hatte ein weiteres mal wenig Mitbestimmung. Grundrechte waren in der Verfassung des Reiches nicht vorgesehen. Grundrechte hatten Bürger also nur durch die Verfassungen des eigenen Landes.
\subsection{Einfluss Bismarcks auf die Reichseinigung}
Bismarck war der große konservative Kopf in Preußen. Durch sein diplomatisches Verständnis traten die deutschen Staaten dem norddeutschen Bund bei. 
Bismarck fälschte die Emserdepesche um einen Krieg mit Frankreich zu provozieren.
Davor schloss er Bündnisse mit deutschen Staaten um sich vor dem Krieg abzusichern.
Sein Ziel war ein geeintes Deutschland um die Vormacht in Europa zu gestalten. Auch führte er die Revolution von oben durch. So konnte ein Staat errichtet werden der sehr nach dem Kaiser ausgerichtet war.\\
 Mit Hilfe der Konservativen und den Liberalen konnte er Gesetze erlassen. Allerdings war er nicht auf eine Mehrheit angewiesen, da er nicht gewählt wurde und auch ohne sie regieren konnte. Ab 1888 sank der Stern von Bismarck, bis er 1890 entlassen wurde.

\section{Bismarcks Politik}
\subsection{Kulturkampf}
\textbf{Gründe:}\\
Papst Pius IX erklärt 1870, dass der Papst unfehlbar ist. Das führt bei Menschen in ganz Europa und besonders Bismarck zu Empörung. Die Einmischung der katholischen Kirche in die Politik war Bismarck ein Dorn im Auge.\\
\textbf{Inhalte:}\\
Inhalte des Kampfes waren verschiedene Gesetze, welche von 1871 bis 1875 erlassen wurden. 
Bismarck möchte die Zentrumspartei bekämpfen. Die Kirche hat Einfluss auf das Bildungswesen.
Der \textquote{Kanzelparagraph} verbot Geistlichen politische Themen in Predigten aufzunehmen. Der Katholische Jesuitenorden wurde verboten und durch ein weiteres Gesetz konnten unliebsamen Geistlichen das Aufenthaltsrecht entzogen werden. Durch die Zivilehe konnten Menschen auch ohne Kirche rechtlich verbindende Ehen schließen.\\
\textbf{Resultate:}\\
1878 beendete Bismarck den Kulturkampf, um langfristigere Ziele zu verfolgen und versuchte sich mit dem neuen Papst Pius XIII zu versöhnen. Gesetze wurden zurück genommen. Es blieb die Zivilehe, der Kanzelparagraph, die staatliche Schulaufsicht und das Verbot des Jesuitenorden, welches 1912 wieder aufgehoben wurde.\\
\subsection{Bewertung des Begriffs, Kulturfeinde}
Reichsfeinde hat Bismarck in der Innen- und Außenpolitik.\\
Bismarck versteht unter Reichsfeinden der Innenpolitik die Katholiken und die Sozialdemokraten aber auch andere Minderheiten, welche sich gegen seine Politik stellten. Die beide Gruppen der Katholiken und Sozialisten, so fürchtet Bismarck, können die gesellschaftliche Ordnung stürzen. Nach dem Verständnis von Bismarck mischen sich die Katholiken zu sehr in die Politik ein und das Unfehlbarkeitdogma des Papstes schaden dem Staat. Die Sozialisten hingegen vereinigen sich gegen die Monarchie und wollen durch kürzere Arbeitszeiten und \dots\ die Wirtschaft schwächen.
\subsection{Sozialistengesetz}
\textbf{Gründe:}\\
Ab der Mitte des 19 Jh. gründeten sich Parteien und Arbeiterbewegungen. Für Bismarck und den Kaiser stellten diese eine Gefahr für das von konservativen Eliten errichtetes gesellschaftspolitische System. 1878 wurden zwei Attentate auf den Kaiser ausgeübt, Bismarck schob diese auf die Sozialisten.\\
\textbf{Inhalte:}\\
Sozialdemokratie galt neben dem Katholizismus als Reichsfeind Nummer 1. Durch das Sozialistengesetz wurden Schriften von Arbeiterorganisationen verbrannt und Gewerkschaftsverbände und Parteien wurden verboten. Menschen wurden verhaftet oder zur Emigration gezwungen.\\
\textbf{Resultate:}\\
Diese Verfolgungsgesetze konnten den die sozialistischen Gedanken und Ideen nicht unterdrücken, vielmehr verstärkte sich die Opposition. Die Arbeiter streikten. Durch das Verbot der SAP entstand die SPD(erst nach Bismarck) und die Stimmen für die Sozialdemokraten vervierfachten sich in 9 Jahren.\\
\subsection{Bewertung der Sozialreformen}
Die Sozialreformen wurden erlassen um auf die Unzufriedenheit der Arbeiter, Parteien und Arbeiterverbände zu reagieren. Trotz das Sozialistengesetz konnte Bismarck die Opposition nicht unterdrücken.\\
Also versuchte er diese durch \textquote{Staatssozialismus}, also Sicherheit durch Krankenversicherung und Unfallversicherung an seine Politik zu binden (1883). Alters- und Invalidenversicherung wurden erst 1889 durch Streiks von Bergarbeitern durchgesetzt.
Bismarck war zu diesen Maßnahmen gezwungen. Dieser wollte auf keinen Fall die Freiheit der Unternehmer durch die Verkürzung von Arbeitszeiten, Mindestlohn oder ähnliche Maßnahmen beschränken.\\
Trotzdem waren diese Versicherungen ein großer Schritt der Sozialpolitik und gelten heute immer noch.\\
\subsection{Zusammenfassung}
Bismarck war ein Politiker und Stratege. Um seine Ziele zu erreichen spielte er politische Gegner gegeneinander aus und er wusste wann Eingeständnisse zu machen waren.

\section{Industrielle Revolution}
\subsection{Revolution}
Durch die Industrielle Revolution wurde nicht mehr handwerklich sondern industriell, maschinell gefertigt. Güter wurden in Massen hergestellt. Waren wurden günstiger, Arbeiter wurden von Großfabriken angeworben. Sie mussten nur noch einzelne Schritte am Fließband vornehmen ($\to$ schlechte Bezahlung). Da dieser Wandel so schnell und so grundsätzlich von statten ging, spricht man von einer Revolution.\\

\includegraphics[width=1\textwidth]{weg_industrialisierung}
\subsection{Verspätung}
Nach der Reichsgründung am 18.01.1871 entstand der \textquote{Gründerboom}. Durch die hohen Kriegsschulden von Frankreich konnte der Staat in die deutsche Wirtschaft investieren. Es gab immer mehr Anleger die Aktien investierten. Allerdings wurde über den eigentlichen Aktienwert investiert. Es entstand eine Aktienblase. 1873 endet im \textquote{Gründerkrach} die Hochkonjunktur durch das platzen dieser Aktienblase. Unternehmen mussten Arbeiter entlassen, es entstand wieder viel Arbeitslosigkeit und massenhafte Armut. Es dauerte also bis die Wirtschaft wieder aufgebaut werden konnte. Die Industrialisierung wird also durch den \textquote{Gründerkrach} verzögert.
Andere Staaten wie England waren schon früher als das deutsche Reich Geeint und früher Liberal. Das führte zu freierer Entwicklung im Staat. So kam die Industrielle Revolution in anderen Staaten schneller als im deutschen Reich.
\subsection{die Soziale Frage}
Die Soziale Frage beschäftigte sich mit den sozialen Missständen, welche mit der industriellen Revolution und der Bevölkerungsexplosion einher gingen und wie diese behoben werden konnten.
\subsection{Lebensverhältnisse}
Da in der Stadt Wohnungsmangel herrscht waren die Wohnungen sehr teuer. Großfamilien lebten auf engstem Raum. Schon Kinder ab sechs Jahren, sowie Frauen und Männer mussten sieben Tage die Woche, ohne Urlaub arbeiten. Die Arbeit war schlecht bezahlt und zu dem hart und gefährlich.\\
\textbf{Pauperismus} ist der Überbegriff für die folgenden Säulen: \textbf{Landflucht} beschreibt den Wohnortswechsel in die Stadt, \textbf{Technischer Fortschritt} ersetzt Handarbeit und \textbf{Bevölkerungsexplosion} beschreibt das riesige Bevölkerungswachstum durch besserer Hygiene und Medizin.
\subsection{Reaktionen}
\textbf{Kirchliche Ebene}: Einzelne Gemeinden erschufen Orte welche geheizt, freundlich, Bücher, Zeitschriften (Bildung), zum treffen dienten. Ziel $\to$ Arbeitern zu helfen.\\
\textbf{Betriebliche Ebene}: Soziale Einrichtungen und Wohnungen waren an den Betrieb gebunden (auch als Druckmittel gegen Kündigung genutzt). (Krupp, etc.)\\
\textbf{Politische Ebene}: 
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Als Antwort auf die Soziale Frage sehen Marx und Engels eine klassenlose gleiche Gesellschaft vor. Der Unterschied zwischen Arm und Reich sollte vernichtet werden. Um das zu erreichen sollen Fabriken und Gebäude vergesellschaftlicht werden. Die Erzeugnisse der Gesellschaft und Löhne werden an jeden Bürger gleich verteilt.\\
Diese Änderungen sollen durch die kommunistische Revolution erreicht werden. Das Proletariat(Klasse der Lohnarbeit) schafft diese Gesellschaft durch die kommunistische Revolution. 
\item die spätere Sozialgesetzgebung Bismarcks sollten auch Antwort auf die soziale Frage geben
\end{itemize}


\section{Zeitleiste 19. Jahrhundert}
\includegraphics[width=1\textwidth]{18-crop}

\section{der Weg zum 1. Weltkrieg}

\subsection{das Bündnissystem Bismarcks}
Die Bündnisse welche in der Zeit vor dem ersten Weltkrieg in Europa geschlossen wurden:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Dreikaiserabkommen (DR|RU|ÖR)
	\item Zweibund (DR|ÖR)
	\item Dreibund (DR|ÖR|I)
	\item Rückversicherungsvertrag (DR|RU)
	\item Mittelmeerbund (DR|GB|SP|I|ÖR)
\end{itemize}
\subsection{\textquote{Platz an der Sonne}}
Viele Politiker und Wilhelm II.\@ fordern den \textquote{Platz an der Sonne} des deutschen Reiches. Darunter verstand man besonders eine ausgedehnte Kolonialpolitik. Diese hielt Bismarck zwar für nicht notwendig (bezeichnete DR als \textquote{saturiert}) aber unter Wilhelm wurde diese wieder relevant. Besonders Frankreich und GB standen im Konflikt, beide Staaten besaßen viele Kolonien. Durch Aufrüstung der deutschen Flotte machte sich Wilhelm II bei den Briten unbeliebt und Bündnis mit GB nicht mehr möglich.\\

\subsection{Bündniszerfall unter Wilhelm II}
Ziel Bismarcks Außenpolitik war die Sicherung der Reichsgrenzen und Frieden. Frankreich war aber weiterhin dauerhafter Gegner, welchen Bismarck durch Koalitionen mit andern Staaten zu isolieren suchte (ein Zweifronten Krieg zwischen RU und FR-GB sollte dringendst verhindert werden).\\
Nach der Entlassung Bismarcks 1990 verlängert der Kaiser diese Koalitionen nicht. Mit der Zeit löst sich die Isolation Frankreichs und es formten sich neue Bündnisse in Europa. Im deutschen Reich fühlte man sich eingeengt.

\subsection{Europas Stimmung vor dem ersten Weltkrieg}
In Europa herrschten machtpolitische Rivalitäten. Besonders die Großmächte Frankreich und GB kämpften um Kolonien. Es kommt zu massivem Wettrüsten der einzelnen Staaten, Bündnisse werden geschlossen. Im Balkan kam es zu Konflikten zwischen den neu entstanden Staaten und den Großmächten Russland und Österreich-Ungarn. In Europa herrschte angespannte Stimmung. Der Kipppunkt war das \textquote{Attentat von Sarajewo}. Der ÖR-Thronfolger wurde im Juni 1914 in der bosnischen Hauptstadt erschossen. Zwar machte Serbien nach dem Ultimatum ÖRs viele Zugeständnisse, aber ÖR erklärt Serbien trotzdem den Krieg. Daraufhin erklären sich DR (Bündnispartner von ÖR) und RU den Krieg. Das deutsche Reich erklärt Frankreich den Krieg. Dabei besetzt DR das neutrale Belgien was GB dazu bewegt dem DR den Krieg zu erklären.

\vspace{30mm}
\includegraphics[width=1\textwidth]{dr}

\subsection{Erfahrungen des 1. Weltkrieges}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Zweifronten Krieg, Stellungskampf, Materialkrieg, kein Fortschritt, Krieg festgefahren\\
		$\to$ Millionen Tote, Soldaten wurden verheizt und haben psychischer Schaden
	\item Zeppeline, Giftgas, Flugzeuge (Holz und Papier), erste Panzer, Maschinen Gewähre
		$\to$ neue Technik aber alte Strategien
	\item Soldaten kehren mit Trauma und Verletzungen zurück
	\item Versorgungsengpässe, steigende Lebensmittelpreise, ungerechte Verteilung von Essen\\
		$\to$ Hungerkrawalle und soziale Ungerechtigkeit
\end{itemize}
Heimatfront $\to$ Bürger müssen für Front hungern, Eisen wird eingeschmolzen, Arbeit für Rüstung(Arbeitsumstellung auf Rüstung). Kriegsanleihen (nie wieder bekommen).\\
\textbf{Wichtigste Begriffe:}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Stellungskriege
	\item Neue Kriegsmethoden (Materialschlachten)
	\item Millionen Tote
\end{itemize}

\section{Novemberrevolution}
Anfang September erklärte die OHL den Krieg für verloren, trotzdem verlangte diese Ende September von der Marine zu einem letzten Gefecht gegen GB auszulaufen. Vom 3.-4. November streikten die Matrosen in Kiel. Es bildeten sich Arbeiter und Soldatenräte, die Streiks breiteten sich im ganzen Land aus. Sie forderten:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Abdanken des Kaisers
	\item Frieden
	\item demokratische Republik (Mitbestimmungsrecht)
	\item Pressefreiheit, Aufhebung der Zensur, Freiheit für politische Gefangenen
	\item Mindestlöhne, 7-Stundentag, soziale Sicherung
\end{itemize}
Revolutionäre und antimonarchische Stimmung erreichten Berlin. Riesige Demonstrationszüge formieren sich in der Hauptstadt. Dort stationierte Soldaten schließen sich an.\\
Das deutsche Reich steht zu diesem Zeitpunkt in Waffenstillstandsverhandlungen und müssen die Forderungen des Wilson-Punkte-Plans erfüllen (Entmilitarisierung, Abtreten der Gebiete westlich vom Rhein, Abdanken des Kaisers und eine Republik mit Volkssouveränität).\\
Da Kaiser Wilhelm nicht abdanken will, übergibt der Reichskanzler Max von Baden, Friedrich Ebert (SPD, Parteivorsitzender) am 09.11.1918 das Amt des Reichskanzlers. Ebert wollte die Wahl der zukünftigen Staatsform der Nationalversammlung (verfassungsgebend) überlassen aber Philipp Scheidemann (Parteifreund) rief um 14 Uhr die Republik aus, um die revolutionäre Massen zu beruhigen und dem Spartakistenführer Liebknecht zuvor zu kommen, welcher kurz darauf die sozialistische Republik ausrief.\\
Am 10.11.18 wurde der Rat der Volksbeauftragten gegründet. Ziel war, eine vorläufige Regierung zu schaffen, bestehend aus USPD und MSPD. Am selben Tag wurde der Ebert-Groener-Pakt beschlossen. Dieser sollte Stabilität und Ordnung sorgen und versprach die Loyalität der OHL gegenüber der Regierung.\\
Es bilden sich Freikorps aus radikalen, arbeitslosen Soldaten welche sich den radikalen politischen Feldern anschlossen und die demokratische Republik zu verhindern versuchten.\\
Am 11.11.18 wurde der Waffenstillstandsvertrag unterschrieben. Dieser sieht eine außenpolitische Eingliederung des DR und Wiederaufbau der Wirtschaft um Reparationszahlungen leisten zu können.\\ 
In der zweiten Novemberwoche bestand das deutsche Reich aus einem labilen Gleichgewicht aus drei, um die Macht ringenden Gruppen. Die Überreste des dt. Kaiserreiches bilden die konservative Gruppe, welche eine konstitutionelle Monarchie fordern. Die gemäßigten Kräfte, bestehend aus dem Zentrum und Linksliberalen fordern einen modernen demokratischen Staat. Die dritte Gruppe bestand aus heterogenen Gruppen von Linksrevolutionären, welche die Bildung einer sozialistischen Räterepublik fordern.\\
Im Dezember 1918 bildete sich der Rätekongress, welcher über die Staatsform des DR entscheiden sollte. Es zeigt sich die deutliche Mehrheit der SPD und die Entscheidung fällt auf eine demokratische Republik, am 19.01.19 soll die Nationalversammlung gewählt werden.\\
Es kam zu gewaltsamen Aufständen der Linken (USPD). Diese fühlten sich von der SPD verlassen, da diese sich an die Konservativen angenähert, sich der OHL verschrieben hatte und ihren Forderung eine Räterepublik nicht folge geleistet hatten. Die USDP verließ den Rat der Volksbeauftragten und über Neujahr bildet sich aus der USPD die KPD. Die Arbeiterschaft spaltete sich immer weiter und trennt sich zwischen der MSPD und USPD (KPD). Als bei Aufständen am 01.01.19 der Polizeipräsident (USPD) entlassen wird eskalieren die Aufstände und es wird zum Generalstreik aufgerufen. Es wird von den Weihnachtsaufständen gesprochen.\\
Ziel der Aufstände ist die Verhinderung der Wahl zur Nationalversammlung. Als Mitte Januar Liebknecht und Luxemburg ermordet werden, radikalisiert sich der Protest weiter.\\
Trotzdem wird am 19.01.19 die NV gewählt. Diese soll die Verfassung der zukünftigen Weimarer Republik aus arbeiten. Der Generalstreik mündet in den Märzaufständen.
\section{Weimarer Republik}

\subsection{Verfassung der WR}
Ziel der NV war, das Potenzial der Veränderungen nach dem ersten Weltkrieg zu nutzen und eine der modernsten und zukunftsweisenden Demokratien zu erschaffen. Doch die Bedingungen waren von Anfang an erschwert. Die WR hatte keine Erfahrung mit Demokratie. Elemente, welche als sehr demokratisch angesehen werden, wurden verwendet. Diese stellten sich später aber eher als schädlich heraus da eine konstruktive Regierung verhindert wurde. Die Verfassung besaß aber nicht nur demokratische Elemente sondern auch Teile, die im Notfall das Bestehen der WR sichern sollten. Um das zu erreichen wurde viel Macht in die Hände des Präsidenten gelegt. Solche Lücken wurden später ausgenutzt. Die Wählerschaft war äußerst zersplittert. Das führte zu träger und schwerer Regierungsarbeit (führte zu Ernüchterung im Volk).\\
\def\arraystretch{1.2}
\begin{tabular}{p{7.5cm}|p{7.5cm}}
	demokratisch&undemokratisch\\
	\hline
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item Volksentscheide
		\item Wahlrecht(Allgemein und gleich)
		\item Gewaltenteilung
		\item Reichspräsident wird direkt von Volk gewählt
		\item Gesetze per Volksentscheid
		\item Freie Parteienbildung
		\item Grundrechte
		\item Wahlkampf ohne Zensur
		\item durch die Nationalversammlung ratifiziert
	\end{itemize}
	&
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item Revolution von oben (Republik vorgeschrieben) $\to$ Skepsis im Volk
		\item unerfahrene Demokratie
		\item starker Reichspräsident
		\item schwacher Reichskanzler und Minister
		\item $\to$ gefährdet durch einfaches Misstrauensvotum
		\item Verhältniswahlrecht $\to$ große Meinungsunterschiede $\to$ labile Koalitionsregierung
		\item keine Verfassungskontrolle
		\item Parteien müssen nicht Verfassungskonform sein
	\end{itemize}
\end{tabular}


\subsection{Der Versailler Vertrag}
\subsubsection{Interessen der Alliierten}
Anfang des Jahres 1919 treffen sich die Alliierten um über den Friedensvertrag zu tagen.\\
Diese hatten verschiedene Interessen welche mit dem VV durchsetzen wollten. Frankreich wollte die Gebiete aus dem dt-fr Krieg und Rache für die damalige Demütigung. Ziel war es das DR als Gegner in der Politik durch hohe Reparationszahlungen auszuschalten. Großbritannien fürchtet besonders die Sowjetunion und will deswegen das DR als Gleichgewicht erhalten. Wiedergutmachung wird gefordert allerdings soll DR nicht zu sehr geschwächt werden. Die USA wollen besonders einen absolution Frieden und Waffenstillstand. Allerdings können sich die USA im VV nicht einigen und schließen einen separaten Vertrag mit dem DR.\\
\subsubsection{Inhalt und Reaktion}
Anfang Mai wird dieser dann der deutschen Delegation vorgelegt, diese ist entsetzt über die Inhalte des VV. Als die Delegation verhandeln möchte kommt es zum Ultimatum, Aufteilung DR unter den Alliierten oder die Annahme des VV. Am 26.06.19 wird der Vertrag unterzeichnet und führt zum Rücktritt des Kabinetts von Scheidemann. Der VV enthielt:
Die Entmilitarisierung des Rheinsland und das Verbot von schweren Waffen. Die Flotte und die Luftfahrt wird ganz abgebaut, das Heer wird auf 100.000 Soldaten begrenzt. Abgaben in Form von ungenannten Reparationszahlung und Sachlieferungen, sowie die Gebietsabgaben (13\%, Elsas-Lothringen und Schleswig) und Bevölkerungsabgaben (10\%). Die demütigenste und am heftigsten kritisierte Forderung war die Anerkennung der alleinigen Kriegsschuld.
Der VV tritt am 10.01.1920 in Kraft. Ab da beginnt die Revisionspolitik der Weimarer Republik.\\
Der VV als Kriegsbringer:\\
\def\arraystretch{1.2}
\begin{tabular}{p{7.5cm}|p{7.5cm}}
	pro&kontra\\
	\hline
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item alleinige Kriegsschuld
		\item \textquote{Diktatfrieden} (keine Mitsprache, unter Druck)
		\item FR setzt stark schwächende Forderungen durch
		\item alle Parteien unzufrieden
		\item $\to$ Bestrafung statt Versöhnung
		\item $\to$ Teufelskreis: wirtschaftliche Schwächung - Reparation
	\end{itemize}
	&
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item Gründung Völkerbund
		\item Entmilitarisierung DR
		\item Bestehen des DR
		\item Selbstbestimmung der Völker (neue Länder, Volksabstimmung)
	\end{itemize}
\end{tabular}


\subsection{Weimarer Republik und ihre Revisionspolitik}
Ziel der Revisionspolitik ist die Vertragsinhalte des VV rückgängig zu machen.\\
Der VV triff auf sehr großes Unverständnis der Deutschen. Der Diktatfrieden wird als Schandfrieden bezeichnet. Die hohen Reparationszahlungen verhindern einen wirtschaftlichen Wiederaufbau. Die Erfüllungspolitik bis 1923 kann als erster Versuch der Revisionspolitk gesehen werden. Durch den Versuch die Forderungen mit allen Mitteln zu erfüllen und so zu zeigen, das die Forderungen nicht zu erfüllen sind. Als die Reparationsforderungen nicht erfüllt werden können besetzen französische und belgische Truppen die linksrheinischen Gebiete(11.01.23). Zwei Tage später wird der passive Widerstand ausgerufen. Der Streik wird durch die Regierung der WR unterstützt. Die Streikenden erhalten Lohnersatz welcher durch immensen Gelddruck ermöglicht wird. Es kommt zur Hyperinflation. Unter Protest der Rechten wird am 26.09.23 der Widerstand von Stresemann aufgehoben. Weitere große Innenpolitische Unruhen sind der Hitlerputsch in Bayern und die kommunistischen Aufstände im Osten der WR. Diese können durch große Anstrengungen abgewendet werden. Durch die Währungsreform kann die wirtschaftliche Lage stabilisiert werden. Die goldenen Zwanziger beginnen.\\
Durch den Dawnes-Plan von 1924 werden die Reparationszahlungen herabgesetzt und im Herbst 1925 wird die außenpolitische Isolation der WR durch den Locarno-Vertrag aufgehoben (die Westgrenze wird garantiert und Beitritt in den Völkerbund).
Die Entspannungspolitik Stresemanns lässt sich als am erfolgreichsten benennen. Durch seinen Arbeit als Außenminister wird die Isolation der WR aufgehoben und die Reparationszahlungen herabgesetzt. Durch Kredite der USA kann sich die Wirtschaft vom Krieg und dem VV erholen.\\

\subsection{Scheitern der WR}
Die während der goldenen Zwanziger extrem schwachen Rechten erstarkten während der Weltwirtschaftskrise (Black Friday, 25.10.1929). Hetze gegen die Republik geschieht durch die \textbf{Dolchstoßlegende}. Diese behauptet, dass die deutschen Soldaten des 1. Weltkrieges fast gewonnen hätten und nur verloren, da die Demokratie den Krieg als verloren erklärte. Die Alliierten wurden zu Feinden erklärt.\\
War das scheitern der WR vorbestimmt?:\\
\def\arraystretch{1.2}
\begin{tabular}{p{7.5cm}|p{7.5cm}}
	pro&contra\\
	\hline
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item Anfänge von Außen erzwungen (Revolution von oben, Kompromisslosigkeit)
		\item keine demokratische Erfahrung 
		\item schwache Verfassung (keine wehrhafte Demokratie)
		\item Spaltung der Wählerschaft (Republik im Spannungsfeld von Radikalen, Dolchstoßlegende, schwacher Verfassung)
		\item ökonomische Gründe (WWK, Inflation, hohe Arbeitslosigkeit, VV)
	\end{itemize}
	&
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item Politik von Stresemann (Währungsreform, Minderung VV Forderung)
		\item außenpolitische Entspannung (Locarno)
		\item demokratische Elemente (Wahlrecht, Volkssouveränität \dots)
		\item Frieden (fortbestehen DR)
		\item Wirtschaftlicher Aufschwung vor der Weltwirtschaftskrise
	\end{itemize}
\end{tabular}
\\
\vspace{1cm}
\includegraphics[width=1\textwidth]{nr-crop}
\newpage
\section{Nationalsozialismus}
Die Herrschaft des Nationalsozialismus bestand aus verschieden Blöcken welche unter anderem nacheinander Prozesshaft errichtet wurden:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Ideologie
	\item Wahl NSDAP, Präsidialkabinette, Machtergreifung 33
	\item Gleichschaltung
	\item Propaganda
	\item Verfolgung von Juden, Minderheiten
	\item Außenpolitik(Appeasment, Krieg - ab 42 Wendung)
\end{itemize}
\subsection{Ideologie}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Hass gegenüber dem Bolschewismus und den Demokraten (Dolchstoßlegende) \& Minderheiten (wie Sinti und Roma, homosexuelle u. Menschen mit Behinderung)
	\item Sozialdarwinismus (arische Rasse), (Rassismus \& Antisemitismus)
	\item Führerkult (absolute Ergebenheit gegenüber dem Führer, Opferungsbereitschaft)
	\item Erweiterung des Lebensraums
\end{itemize}
\subsection{Innenpolitik - Errichtung der Diktatur}

Die Weimarer Republik litt seit 1929 unter den Folgen der Weltwirtschaftskrise. Viele Menschen litten unter Arbeitslosigkeit, Armut und Hunger. Die von Anfang an, kritisierte Demokratie wurde zum Sündenbock der schlechten Lage. Sie galt als von den Siegermächten aufgezwungen und durch die Dolchstoßlegende wird die Demokratie zum Schuldigen für die Niederlage im ersten Weltkrieg. Die Unzufriedenheit der Bevölkerung machte sich die NSDAP zu nutzen. Gründe für ihre Beliebtheit sind:\\
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item einfache Antworten auf komplexe Fragen (Krieg, Wirtschaft, Veränderung)
	\item boten Sündenbock/Feind für Probleme (Alliierten, Kommunisten und Juden, Minderheiten)
	\item nutzte Propaganda und moderne Technik
	\item hatte charismatische Sprechende
	\item Partei spricht breite Bevölkerung an (einfache Versprechen)
\end{itemize}

\subsubsection{Präsidialkabinette}
Nachdem Scheitern der Regierung von Müller (SPD) an der Verhandlungen zur Erhöhung von Versicherungsbeiträgen, setzte Hindenburg Brünning als nächsten Reichskanzler Ende März 1930 ein. Dieser hatte sich bereiterklärt in einem Präsidialkabinett zu regieren. Die Idee war, die Macht noch weiter im Präsidenten zu bündeln, indem der Kanzler den Weisungen des Präsidenten folgte (andernfalls wird der Kanzler entlassen).
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Präsident regierte über die Regierung und deren Kanzler hinweg
	\item wenn bei einem Gesetzentwurf keine Mehrheit erreicht werden konnte, wurde das Gesetz durch eine Notverordnung in kraft gesetzt (Aussetzen von Grundrechten und Teil der Gewaltenteilung)
	\item Wenn das Parlament die Aufhebung der Notverordnung verlangte oder die Mißtrauensfrage beim Kanzler stellte wurde der Reichstag durch den Präsidenten aufgelöst\\
		$\to$ Parlament ausgeschaltet, Wiederwahl nach 60 Tagen, solange gab es keine Gewaltenteilung
\end{enumerate}


\subsubsection{Gleichschaltung}
\includegraphics[width=1\textwidth]{1933-crop}
NSDAP erlangte am 05.03.1933 nicht die erhoffte absolute Mehrheit. Daraufhin annullierte Hitler die KPD. So erhielt die NSDAP die absolute Mehrheit. Am 23.03.1933 stimmte der Reichstag mit der zwei drittel Mehrheit dem Ermächtigungsgesetz zu(unter Druck der Anwesenheit der SA). Das entmachtete den Reichstag und hob die Gewaltenteilung auf.

Der \textquote{Röhmputsch} wurde durch Hitler als solcher iniziert. Ziel war die Ermordung des SA Chef Röhm, da dieser die Macht Hitler einschränkte.
\subsection{Propaganda}
Anfangs war Ziel der Propaganda die Machtübernahme der NSDAP, später die vollständige Indoktrination der Bevölkerung.
Ziel war also eine ideologische Gleichschaltung der Gesellschaft und so selbstständiges Denken zu verhindern.\\
Nach der Machtergreifung wurde das Propaganda Ministerium unter Goebbels eingerichtet. Modernste Kommunikationstechnik wurde genutzt. Neben der Presse, das Radio(Volksempfänger), Fernsehen (Wochenschau) und Film.\\
Jugendgruppen werden zur Pflicht (Hitlerjungend, Bund deutscher Mädel), Indoktrination in frühstem Alter.
Kunst und Literatur verbreiten die NS-Ideologie. \textquote{Entartete Kunst} wird verboten.

\subsection{Verfolgung}
Schon vor 1933 wurden durch Schlägertrupps der NSDAP politische Gegner verfolgt und eingeschüchtert. Ziel der Verfolgung waren alle Menschen, die der Ideologie der Nationalsozialisten nicht entsprachen oder sich dem Regime widersetzen (Euthanasie). Nürnberger Gesetze führen zu den Ehegesetzen und weitere Entrechtung  zwischen 1935 bis 1938. Die Reichsprogromnacht am 10.11.1938 markierte den Übergang von der Diskriminierung der deutschen Juden ab 1933 hin zu ihrer systematischen Vertreibung. Mit der Zeit wurden immer mehr Menschen in den Konzentrationslagern transportiert und ermordet. Nach 1939 wurden auch Juden in besetzten Staaten in Ghettos umgesiedelt, später ermordet. Im Januar 1942 wurde bei der Wannseekonferenz die Detailplanung des Holocaust an den Juden durchgeführt. Die \textquote{Endlösung für die Judenfrage} sollte gefunden werden.\\
Euthanasie beschreibt die Verfolgung und Ermordung von Kranken und behinderten Menschen durch die Nazis.

\subsection{Außenpolitik in den zweiten Weltkrieg}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{außenpolitik-crop}
\textbf{Fett gedruckt markiert Appeasement-Politik} 

\subsubsection{Appeasment Politik}
Ziel von FR und GB war das verhindern eines Aufrüsten und einen Krieg wie am Anfang des Jahrhunderts. Dieses Ziel sollte durch die Erfüllung der Forderungen der Deutschen erreicht werden. DE marschierte in Österreich, Tschechien und Litauen ein und rüstete entgegen dem VV weiter auf, aber GB und FR verhielten sich zurückhaltend und sahen erst den Einmarsch der Deutschen in Österreich als nicht hinnehmbar.
Das lange dulden der Aufrüstung und Erweiterung von DE machte die Nationalsozialisten stärker und den Krieg gefährlicher. Auch durch Innenpolitische Beobachtung hätten die wahren Ziele der Nazis erkannt werden können.

\subsubsection{Ablauf des zweiten Weltkrieg}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{ww-crop}
\section{Nachkriegszeit bis 1949}

\subsection{Flucht}
14 Millionen Deutsche fliehen ab Ende 1944 aus den Besetzen deutschen Gebieten und Ostdeutschland. Ziel ist die Alliierte Westliche Zone Deutschlands. Die Deutschen flüchten vor der vorrückenden roten Armee, es drohen Ermordung, Misshandlung und Vergewaltigung. Die Bevölkerung ist nicht für die Flucht vorbereitet (es Mangelt an Lebensmitteln, Trinkwasser und medizinischer Versorgung, fast alle sind zu Fuß) und die Rote Armee ist um ein vielfaches schneller als die Flüchtenden.\\
Auch die Westdeutschen besitzen nach Bombenangriffen und Kriegshandlungen kaum das Nötigste zum Leben und behandeln die Flüchtigen aus dem Osten misstrauisch und feindselig. Viele Geflüchtete müssen jahrelang in Auffanglagern und Baracken leben.

\subsection{Konferenzen}
Bei der Konferenz von Jalta im Februar 1945 der \textquote{großen Drei} wird die Aufteilung Deutschlands festgelegt.\\
Das NS-Regime kapitulierte am 08.05.1945.
Im August 1945 werden die politischen Grundsätze/Ziele der Besatzungszonen bei der Potsdamer Konferenz zusammengefasst:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Demilitarisierung (vollständige Abrüstung)
	\item Entnazifizierung (Entfernung der Nazis aus Ämtern)
	\item Demokratisierung (Politik, Wirtschaft und Erziehung)
	\item Wiedergutmachung (Reparation der Kriegsschäden)
	\item Dezentralisierung (Entflechtung von Großindustrie und Banken)
\end{itemize}
\subsection{Besatzungszonen}

Das Deutschland nach 45 wurde unter den vier Siegermächten aufgeteilt. Polen wurde in den Westen verschoben und somit Deutschland weiter verkleinert. Der Alliierte Kontrollrat ist mit der Umsetzung der Potsdamer Beschlüsse beauftragt und übt die obersten Gewalt aus.\\
\subsection{Interessen der unterschiedlichen Siegermächte}
\def\arraystretch{1.2}
\begin{tabular}{|p{3.5cm}p{3.5cm}p{3.5cm}p{3.5cm}|}
	UdSSR&FR&USA&GB\\
	\hline
	wirtschaftliche und soziale Ordnung nach sowjetischem Vorbild&streben nach größtmöglicher Sicherheit (Saarland französische Kolonie)&sieht freien Handel und offenen Weltmarkt als Möglichkeit zur Sicherung des Frieden&sowjetischen Einfluss in Westeuropa minimieren\\
	\multicolumn{2}{|p{7cm}}{Einheit Deutschlands verhindern, Ruhrgebiet unter internationale Kontrolle stellen}&\multicolumn{2}{p{7cm}|}{$\to$ lehnen diese Forderungen ab}\\
	sozialistische Republik (Planwirtschaft, Räterepublik)&
&\multicolumn{2}{p{7cm}|}{ab 46 Einführung von kapitalistischer Ordnung des Westens}\\
\hline
\end{tabular}
\subsubsection{Entnazifizierung}
Während der NS-Zeit waren 8.5 Millionen Deutsche Mitglied der NSDAP.\\
Bei den Nürnberger Prozessen werden 22 Hauptschuldige des NS angeklagt. Angeklagt wird in den Punkten: Verbrechen gegen den Frieden, Kriegsverbrechen gegen die Zivilbevölkerung und Verbrechen gegen die Menschlichkeit.\\
In Folgeprozessen werden weitere 70.000 Personen wegen Kriegsverbrechen angeklagt.

\def\arraystretch{1.2}
\begin{tabular}{p{7.5cm}|p{7.5cm}}
	Alliierte&SBZ\\
	\hline
	Ende 45 wurden 200.000 deutsche aus öffentlichen Ämtern arrestiert&150.000 Personen werden in KZ interniert, viele Sterben\\
	deutsche werden nach Verhalten während des NS sortiert (Persilscheine), nur ein Kleiner Teil wurde verurteilt&konsequente Teilung in Mittäter und aktiv Täter, 500.000 Personen (großteil der Juristen und Lehrer) werden aus ihren Stellungen entfernt, Personen mit sozialistischer Einstellung werden eingestellt (auch alte KPD Mitglieder), politische Gegner werden ausgeschaltet
\end{tabular}
\subsection{Prozess der Trennung}
\includegraphics[width=1\textwidth]{trennung-crop}
\subsection{deutsche Teilung ab September 1948 nicht mehr zu verhindern}
\def\arraystretch{1.2}
\begin{tabular}{p{7.5cm}|p{7.5cm}}
	Pro&Kontra\\
	\hline
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item für Alliierte ist deutsche Einheit nicht mehr Denkbar
		\item deutsche Politik nicht entscheidungskräftig
		\item unterschiedliche Währungen, unterschiedliche Wirtschaftsformen
		\item Durch die Luftbrüche sehen die Berliner die Alliierten als Verbündete
	\end{itemize}
	&
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item Mehrheit der Deutschen wollen Einheit
	\end{itemize}
\end{tabular}
\section{Kalter Krieg}
Der Kalte Krieg beschreibt den Ost-West-Konflikt zwischen 1946 bis 1991. Die beiden Führungsmächte USA und UdSSR umgeben sich mit Bündnispartnern, es entsteht eine bipolare Welt.
Der Kalte Krieg und die Innerdeutsche Beziehung hatten häufig einen ähnlichen Verlauf. Die Beziehung zwischen der DDR und der BRD spiegelten also die Stimmung zwischen Ost und West.\\
\subsubsection{Ursachen für den kalten Krieg}

\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Konfrontation durch unüberbrückbare Systemgegensätze und machtpolitische Interessen
	\item gegenseitige Schuldzuweisungen bezüglich der Expansionspolitik
	\item wechselseitige Vernichtungsängste (Atomwaffen und Weltrevolution)
	\item keine Kompromissbereitschaft im Umgang mit dem geteilten Deutschland
	\item Ausdehnung des Machteinflusses der UdSSR (Satellitenstaaten)
	\item Containment-Politik durch politische und wirtschaftliche Hilfen
\end{itemize}

\includegraphics[width=1\textwidth]{kk-crop}


\includegraphics[width=1\textwidth]{fieberkurve}

\section{geteiltes Deutschland}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item politischer Aufbau BRD/DDR
	\item Wirtschaftssysteme
	\item Systemintegration (Ost/West)
	\item Entspannungspolitik
	\item friedliche Revolution
	\item Herausforderungen des vereinten Deutschlands
\end{itemize}

\includegraphics[width=1\textwidth]{deutsche-beziehung-crop}

\subsection{BRD}
Mit Adenauer(CDU) beginnt mit Hilfe des Marshall-Plans die Ära des \textquote{Wirtschaftswunders} von 1949 bis 1963 in der BRD.\\
Die 60er stehen für Wohlstand und gute Bildungsmöglichkeiten. In Demonstrationen wird gegen den Vietnam-Krieg () demonstriert
\subsection{DDR}
Planung in der Planwirtschaft:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Löhne (Gerechtigkeit, soziale Sicherheit, evt. keine Beschäftigung)
	\item Preise
	\item Was, Wo, Wer produziert
	\item keine Konkurrenz (weniger Leistungsfähigkeit)
	\item 5-Jahresplan (schwer zu planen (Mangel/Überfluss), geringe Arbeitslosigkeit)
	\item Enteignung
\end{itemize}

Ziele:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Entnazifizierung, Antifaschismus (Verfolgung von politischen Gegnern, )
	\item Friedenserhaltung
	\item Ostblockintegration
\end{itemize}
Realität:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Einparteiensystem, keine freien Wahlen (keine geheimen Wahlen) (Politbüro der SED besitzt politische Entscheidungsmacht, Ulbricht als Staatschef)
	\item Verfolgung von politischen Gegnern, Einschränkung der Freiheit (Stasi und Justiz)
	\item wenig Anerkennung durch die Bevölkerung
\end{itemize}
\textbf{Stalins Tod - März 1953}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Orientierungslosigkeit in der Führungsebene
	\item Bevölkerung hofft auf Reformen
	\item Aufstände und Streiks in Schwerindustrie, Aufstand im Juni 1953 wird niedergeschlagen
\end{itemize}

\textbf{Mauerbau - 1961} (durch Honecker organisiert) - weil: massenhafte Fluchtbewegungen (führte zu Fachkräftemangel) und Verlgeiche zum Westen
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Verdruss in der Bevölkerung
	\item Vergleich mit BRD abgeschwächt (durch Mauerbau)
	\item Konzentration der Bevölkerung aufs Private
	\item Liberalisierung der Planwirtschaft (Zertifikate für selbständige Betriebe)
\end{itemize}

\textbf{Honecker - Mai 1971}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Vater der DDR
	\item Sozialbau
	\item Kredite von der BRD $\to$ investiert in Soziales (DDR durch Bevölkerung als lebenswert angesehen)
	\item Nach der KSZE-Schlussakte fordern viele Menschen die Einhaltung von Menschenrechten
\end{itemize}
\subsection{friedliche Revolution}

\textbf{Gorbatschow} wurde 1985 zum Generalsekretär der kommunistischen Partei der Sowjetunion gewählt. Er verstand sich als radikaler Reformer. Er wollte den Sozialismus nicht abschaffen, sondern wiederbeleben und zu einem leistungsfähigen System umbauen. Das sollte durch Glasnost (Offenheit) und Perestroika (Umbau) geschehen. So hatte die SED keinen Rückhalt mehr um die friedliche Revolution gewaltsam zu verhindern.\\

\textbf{Lage in Europa:} Der Volksaufstand 1953 in der DDR, die Revolution in Ungarn 1956 und der Prager Frühling 1968 waren Revolutionsversuche der unterdrückten Bevölkerung, welche von den kommunistischen Führungen blutig nieder geschlagen wurden. Trotzdem gehen in ganz Osteuropa Menschen auf die Straße um für Demokratie und Freiheit einzustehen. Am 04.06.1989 demonstrierten auch in China besonders Studenten für Freiheit und Demokratie. Doch die chinesische Führung beendete die Demonstrationen am Platz des himmlischen Friedens mit einem blutigen Massacker. Bürger in der DDR hatten Angst, das so etwas auch durch die SED-Führung oder die UdSSR passieren könnte.

\textbf{Das Jahr 1989: }Im Mai konnte dem SED-Regime das erste mal Wahlbetrug nachgewiesen werden. Durch immer größer werdende Demonstrationen und Menschen die über den Osten in die BRD flohen wurde der Druck auf die SED-Führung erhöht. Als die bisher größte Demonstration am 09.10.1989 nicht aufgelöst wird gilt der Höhepunkt der Revolution erreicht. 
Durch die friedliche Revolution konnte die absolute Reisefreiheit und später die Wiedervereinigung erreicht werden.\\
Ein Großteil der Menschen wollte allerdings nur Reformen der Presse-, Meinungs-, Versammlungs- und Reisefreiheit sowie Demokratie erreichen und nicht direkt das Ende der DDR herbei führen.


\section{Wiedervereinigung und Transformation}
\subsection{Wiedervereinigung}
\textbf{10 Punkteplan}
Der Kanzler der BRD, Kohl beschreibt in seiner Rede zum 10 Punkteplan nach dem Mauerfall die Etappen der innerdeutschen Beziehung zur Wiedervereinigung:
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Sofortmaßnahmen humanitärer Art 	
	\item Wirtschaftshilfen (Infrastruktur)
	\item Ausbau der Zusammenarbeit zwischen den beiden Staaten (Voraussetzung sind freie, gleiche, geheime Wahlen)
	\item Vertragsgemeinschaft (gemeinsame Institutionen)
	\item Konföderative Strukturen (Ziel sind bundesstaatliche Ordnung)
	\item gesamteuropäische Entwicklung (Achtung der Architektur Europas (Verwirklichung der Menschenrechte und des Völkerrechts\dots)
	\item Ausstrahlungskraft der Europäischen Gemeinschaft (EG) stärken, offen auf reformierte Oststaaten zu gehen
	\item KSZE-Prozess vorantreiben
	\item Trennung Europas überwinden $\to$ erfordert Abrüstung und Rüstungskontrollen 
	\item deutsche Wiedervereinigung
\end{enumerate}

\textbf{12.1989 Runder Tisch}
Nach dem überraschenden Mauerfall (Zusammenbruch des SED-Regimes, 09.11.1989), bildete sich unter Moderation der Kirche am \textquote{Runden Tisch} ein Forum aus der Regierung und der Opposition. Dieser verstand sich als Kontrollinstanz der SED-Regierung und der Volkskammer (Auflösung der Stasi, Ausarbeitung einer neuen Verfassung und die Vorbereitung von freien Wahlen)\\
\textbf{03.1990 Volkskammerwahl}
Mit deutlicher Mehrheit wurde die CDU gewählt, welche für einen sofortigen Beitritt der DDR in die BRD vorsah.\\
\textbf{05.1990 Staatsvertrag zur Wirtschafts-, Währungs-, und Sozialunion}
Beschlüsse des Vertrages waren die Einführung der sozialen Marktwirtschaft in der DDR, die Einführung der D-Mark, sowie der sozial Versicherungen der BRD.\\
\textbf{08.1990 Einigungsvertrag}
Der Vertrag beschloss den Beitritt der DDR in den Geltungsbereich des GG (neue Bundesländer) und sah Berlin als neue Hauptstadt.\\
\textbf{09. 1990 Zwei+Vier-Vertrag}
In diesem Vertrag wurden die deutschen Grenzen bestätigt, die max. Truppenstärke der BRD festgelegt und die Stärke der Besatzungsmächte in der BRD festgelegt. BRD wurde die volle Souveränität zugesprochen.
\subsection{Transformationsprozesse}
\subsubsection{Wirtschaftliche Lage nach der Wiedervereinigung}
Nach der Wende am 01.06.1990 folgt die Währungsunion, die Einführung der D-Mark in Ostdeutschland und die Öffnung des des Ostdeutschen Marktes für den Welthandel.\\
Das hat fatale Folgen. Ohne Übergangsfrist werden DDR-Betriebe mit der neuen Währung auf eine Bewertungsgrundlage mit dem Weltmarkt gestellt. Ohne Vorbereitung oder Möglichkeit zum Umbau werden die Ostdeutschen Firmen der globalen Konkurrenz und ihrem Wettbewerb ausgesetzt. Westliche Unternehmen überfluten die osteuropäischen Märkte. Der Export von Waren aus der DDR in andere Oststaaten brach zusammen. Die Einführung der D-Mark zum Umtauschkurs von 1:1 führte zu einer Aufwertung der Mark um 400\%, Verkauf in den Westen wurde unmöglich, neue Tariflöhne für Arbeitgeber wurden unbezahlbar.\\
Die Hoffnung das sich mit der wirtschaftliche Angliederung der DDR und die BRD die ostdeutsche Wirtschaftsstärken würde wurde nicht erfüllt. Zwar wird mit dem Solidaritätszuschlag seit 1991 die Einheit finanziert, aber die wirtschaftlichen Folgen der Wende sind bis heute spür- und messbar.
\subsubsection{Treuhandanstalt (THA)}
Die Treuhandanstalt organisierte die Umstrukturierung der ostdeutschen Wirtschaft im Rahmen der Wiedervereinigung.
Die Großen Kombinate (Volkseigene Betriebe) der DDR werden durch die THA (Treuhandanstalt) zerlegt, um überlebensfähige Betriebe von nicht rentablen zu trennen. Danach werden diese durch Entlassungen verkleinert um sie dann durch Verkäufe privatisieren zu können. Neben dem Wirtschaftsboom in den alten Bundesländern nach 1990 kommt es in den neuen zu einer Wirtschaftskriese, vergleichbar mit der Wirtschaftskriese in den 30ern.\\
Besonders hoch sind ist in der DDR die Zahl der Arbeitsplätze im Verarbeitenden Gewerbe, auch im Vergleich zur BRD. Begründet ist das unter anderem durch den globalisierungsbedingten Strukturwandel, welcher in der BRD bereits ablief (Textilindustrie verlor an Bedeutung im Gegensatz zu Automobil- und Chemieindustrie). Die Planwirtschaft der DDR sah keinen Wettbewerb vor und somit gab es wenig Anreiz effizienter zu produzieren. Durch knappe Investitionsmittel sind die meisten Maschinen veraltet, Ausgleich sollen mehr Arbeiter schaffen. So sind industrielle Produkte der DDR hinsichtlich Ausstattung, Qualität und Preis nicht mit der BRD zu vergleichen.\\
Nach der Eingliederung in die freie Marktwirtschaft werden diese Rückstände zu einem noch größeren Problem. Ca. 80\% der Erwerbstätigen der DDR verlieren zwischen 1990 und 1995 kurzfristig oder langfristig ihren Arbeitsplatz.\\

Die THA gilt als Verlustgeschäft, die hohen Kosten entstehen durch die Entschuldung, Beseitigung ökologischer Altlasten und Sanierungen um eine Privatisierung zu ermöglichen. 80\% des alten DDR-Produktionsvermögen ging nach der Wiedervereinigung an Westdeutsche, lediglich 6\% an ehemalige DDR-Bürger. Nach der Wiedervereinigung kommt es in Führungspositionen, belegt durch Westdeutsche immer wieder zu Korruptionsaffären.\\

\subsubsection{Gesellschaft}
Auch in der Gesellschaft ist die alte Grenze noch zu erkennen. Im Osten haben mehr Menschen Misstrauen gegen über der Demokratie und der Regierung (begründet zB. durch die ernüchternden Transformationsprozesse). Menschen im Osten wählen zB.häufiger die AfD und sind häufiger von Armut bedroht.



\newpage
\section{Entwicklung der Menschenrechte}
Ein wiederkehrendes Prinzip scheint erkennbar. Dort wo Herrscher und Regierungen Macht missbrauchten begann der Kampf um Leben, Freiheit und Gerechtigkeit zuerst. In vielen Ländern und zu allen Zeiten geschahen grausame Verbrechen auf Staatsbefehl. Deshalb müssen die Menschenrechte immer wieder neu bekräftigt und verkündet werden.\\

\textbf{Aufklärung:}\\
Unter Aufklärern gab es die Vorstellung von Naturrechten (heute Grundrechte) wie Freiheit, Gleichheit, Gerechtigkeit und die Rechte auf Eigentum und Unversehrtheit des eigenen Lebens, welche jedem Zustehen sollten. Allerdings beschränkten sie sich auf den weißen Mann. Frauen wurden auf selbstverständliche Weise ausgeschlossen. Rassismus war unter den meisten Aufklärern populär, Naturrechte sollten also für weiße männliche Europäer gelten. Diese Ideen entstanden während des Absolutismus (Feudalismus und der absoluten Obrigkeit des Monarchen und der Kirche). Die Gedanken der Aufklärung blieben zu erst Theorien.\\

\textbf{Amerikanische Verfassung:}\\
Die erste eingesetzte Verfassung der USA (1783), versprach den Menschen das erstemal Bürgerrechte (den weißen Siedlern aus Europa), Gewaltenteilung und Volkssouveränität. Sie gilt als Vorbild der ersten französischen Verfassung.\\

\textbf{Französische Revolution:}\\
Während dem ersten Teil, der \textquote{Liberalen Revolution} wurden große Schritte in der Entwicklung der Menschenrechte gemacht. Mit der Auflösung der ständischen Privilegien wurde eine Gesellschaftsordnung geschaffen in denen Menschen prinzipiell gleich und mündig waren (Frauen?!). Eine politische Ordnung mit Mitbestimmung wurde geschaffen (konstitutionelle Monarchie) und Menschenrechte ausgerufen. Doch die Französische Revolution spaltete und radikalisierte sich.\\
Die Französische Revolution war ein Aufbruch in die moderne Demokratie. In kurzer Zeit wurden unterschiedlichste Verfassungs- und Staatsformen entwickelt und praktiziert.
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item konstitutionelle Monarchie
	\item Republik
	\item Diktatur Napoleons
\end{itemize}
Die Revolution stand für politischen und gesellschaftlichen Wandel. Sie brachte neue Formen der Legitimation von Herrschaft (Wahlen u. Volkssouveränität). Es entwickelte sich demokratisch, politische Kultur (Interesse für Verbände/Vereine/Parteien $\to$ Diskussionskultur und Repräsentation des Volkes/Wahlkampf)\\
Die Französische Revolution gilt als Laboratorium der Moderne und Zukunftsweisend für Deutschland und Russland im 19. und 20. Jh.\\
Nach der Machtübernahme Napoleons scheint die Zeit der Menschenrechte vorüber doch auch dieser Brachte mit Reformen und dem Code Civil festgeschriebene Menschenrechte und Freiheiten. Diese gelangten durch die Napoleon Kriege nach ganz Europa und hinterließ bei Bürgern der verschiedenen Staaten einen Eindruck.\\
Trotzdem war Napoleons Herrschaft durch Willkür und Unterdrückung geprägt und trotz seiner Reformen wird er häufig als Diktator bezeichnet.\\

\textbf{Frankfurter Nationalversammlung}\\
Aufgrund des Drucks der Bevölkerung in der Julirevolution (1830) und der Märzrevolution versprach der preußische König Einheit einer deutschen Nation, eine konstitutionelle Monarchie und eine Verfassung. Die Nationalversammlung setzte sich zusammen und entwarf eine erste deutsche Verfassung.
Diese sah Gleichheit vor dem Gesetz, Schutz gegen behördliche Willkür, Pressefreiheit, Glaubensfreiheit, Gewissensfreiheit, Versammlungsfreiheit, das Recht eine Vereinigung zu bilden, Unabhängigkeit der Gerichte, öffentliche Gerichtsverhandlungen und die Freiheit des Besitzes vor.\\
Diese Verfassung fand allerdings nie Anwendung. Die bis zur Ausarbeitung abgeschwächten Proteste wurden nieder geschlagen.\\
Allerdings schaffte die Zeit der Frankfurter Nationalversammlung eine Politisierung des Bürgertums, Presse- und Lesekultur entwickelten sich. Große Teile der Verfassung wurden später in die Verfassung der WR und BRD wiederaufgenommen.\\

\textbf{deutsches Kaiserreich}\\
Im deutschen Kaiserreich gab es zwar eine Verfassung und eine allgemeines und gleiches Wahlrecht (für Männer) aber Grundrechte waren darin nicht vorgesehen und hingen von den Verfassungen der einzelnen Länder ab.\\

\textbf{Weimarer Republik}
In der Weimarer Republik kommt zum ersten mal eine allgemeine, gleiche Wahl, die das erstemal auch Frauen das Wahlrecht zu sprach. Eine Verfassung versprach Menschenrechte. Medien werden wieder sehr wichtig. Das Frauenwahlrecht resultierte unter anderem aus der Heimatfront des ersten Weltkriegs Emanzipation der Frau\\

\textbf{Grundgesetz der BRD}
Ab 1949 wird im Artikel 3 die volle Gleichberechtigung von Mann und Frau festgeschrieben. 

\section{Friedensverträge}
\textbf{Frieden des Wiener Kongress 1815}\\
Nach der Völkerschlacht von Leipzig gründeten die Siegermächte zwischen 1814 und 1815 den Wiener Kongress. Ziel dieses Kongress war es einen Frieden zu schließen der Stabilität in Europa schaffte und mit dem Ziel der Restauration zum alten System vor Napoleon zurück kehrt. Schnell wurde auch die Verlierernation Frankreich in die Verhandlungen eingeschlossen. Es wurde nicht auf Bestrafung des Verlierers gesetzt.\\

\textbf{Frieden des deutsch-französischen Kriegs}\\
Im deutsch französischen Krieg gab es eine eindeutigen Gewinner. Frankreich musste das Gebiet Elsas-Lothringen abtreten und hohe Reparationszahlungen versprechen. Diese Forderungen wurden als Demütigung im französischen Volkes angesehen. Oberstes Ziel der französischen Außenpolitik war Rache. Noch während des Kriegs wurde das deutsche Kaiserreich gegründet.\\

\textbf{Frieden nach dem ersten Weltkrieg}\\
Mit dem Versailler Vertrag gestalteten die Siegermächte einen Friedensvertrag der die Kriegsschuld den Verlierern in die Schuhe schob und mit den Reparationszahlungen eine zerstörte Wirtschaft am Boden hielt und durch die entstehende Armut, Feinde und Verachtung für die Vertragspartner in der ganzen Weimarer Republik schaffte. Frankreich konnte sich mit seinen Forderungen und Rachevorstellungen aus dem deutsch-französischen Krieg durchsetzen.\\

\textbf{Frieden nach dem zweiten Weltkrieg}\\
Im zweiten Weltkrieg war die Kriegsschuld sehr viel einfacher zu bestimmen als im ersten Weltkrieg. Die alte Weimarer Republik wurde aufgeteilt. Die Alliierten beschlossen eine vollständige Demokratisierung, Demilitarisierung, Dezentralisierung und Denazifizierung. Oberstes Ziel war es einen Frieden wie nach dem ersten Weltkrieg zu vermeiden.

\section{Begriffe}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item \textbf{Alte Ordnung} (Absolutismus aus Sicht der Aufklärung)
	\item \textbf{Feudalismus} System der \textquote{Alten Ordnung}im welchem die Grundbesitzer (Adel, Kirche \& Monarch) durch Abgaben der abhängigen bäuerliche Bevölkerung leben
	\item \textbf{Merkantilismus} (Wirtschaftsform des Absolutismus, Geprägt von Protektionismus und ersten Manufakturen)
	\item \textbf{Föderalismus} (politische Ordnung welche einen Staat in Gliedstaaten mit eigenen Einflussmöglichkeiten, Bund und Länder)
	\item \textbf{Volkssouveränität} (oberste Gewalt geht von Volk aus, grundlegendes demokratisches Prinzip)
	\item \textbf{Pauperismus} ist der Überbegriff für die Säulen: Landflucht, technischen Fortschritt \& Bevölkerungsexplosion während der Industrialisierung
	\item \textbf{Imperialismus} (Kolonialismus)
	\item \textbf{Militarismus}
	\item \textbf{Präsidialkabinette} (Regierungsweise Hindenburgs vor der Machtübernahme Hitlers)
	\item \textbf{Indoktrination} gezielte massive Manipulation der Meinung der Deutschen durch das NS-Regime (Richtung NS-Ideologie), Ziel ist die Unterdrückung selbstständigen Denkens.
	\item \textbf{Appeasmentpolitik} (hinnehmende Politik der Alliierten vor dem 2. WK in der Hoffnung einen Krieg zu verhindern)
	\item \textbf{Biedermeier} ist die Epoche von 1815 bis 1848 und beschreibt den Wandle des Bürgertums welcher sich nach dem Wiener Kongress (1815) und den Karlsbader Beschlüssen (1919) im deutschen Reich bildete. Die Bürger ziehen sich zurück ins Private, nachdem durch den Adel ein politisches öffentliches Leben nach freier Meinung untersagt wurde.
\end{itemize}
\section{Weitere Themen der Prüfungsverordnung}
\subsection{Medien als 4. Gewalt}
Whistle-Blower und andere Medien kontrollieren den Staat (Snowden, Assange) durch Veröffentlichung von Missständen.\\
$\to$ Informationsfunktion, Meinungsbildungsfunktion, Kritikfunktion und Kontrollfunktion\\
$\to$ Politisierung der Gesellschaft



\subsection{Propaganda}
Propaganda ist eine besondere Form der systematisch geplanten Massenkommunikation, die nicht informieren oder argumentieren, sondern überreden oder überzeugen möchte. Dazu bedient sie sich in der Regel einer symbolisch aufgeladenen und ideologiegeprägten (Bild-)Sprache, welche die Wirklichkeit verzerrt, da sie entweder Informationen falsch vermittelt oder ganz unterschlägt. Ziel von Propaganda ist es, bei den Empfängern eine bestimmte Wahrnehmung von Ereignissen oder Meinungen auszulösen, nach der neue Informationen und Sachverhalte in den Kontext einer ideologiegeladenen Weltsicht eingebettet werden (Framing). Der Wahrnehmungsraum, in dem die Empfänger Informationen einordnen oder bewerten können, wird so durch Propaganda langfristig manipuliert.\\
In Verschiedenen Formen war Propaganda Teil der deutschen Geschichte. Ihr Extrem fand während dem Nationalsozialismus statt.
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Militarismus nach der Märzrevolution
	\item NS-Staat
	\item DDR
	\item Heute: Bsp. RT DE (Russia Today Deutschland)
\end{itemize}


\subsection{Sicherheit auf Kosten der Freiheit}
Bei in vielen Fragen wird Sicherheit mit Einschränkungen der Grundrechte abgewogen. Sowohl bei Wirtschaftssystemen, als auch bei Sicherheitsfragen des Terrorismus ähnlichem. In der Geschichte gab es immer wieder Systeme, welche unter dem Vorwand der Sicherheit starke Einschränkungen der Freiheit vornahmen. Auch heute ist diese Abwägung Alltag der Politik (und Gerichte).
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Verfassungsschutz (Kritisch beleuchten)
	\item Terrorbekämpfung
	\item Pandemiebekämpfung
	\item NS-Staat
	\item DDR (Planwirtschaft mit Sicherheit auf Arbeit und Wohnraum - freie Wahl des Studiums oder der Freiheit einen Betrieb zu Gründen)
\end{itemize}

\subsection{Opposition}
Stufung von oppositionellen Verhalten. Diese Stufen sind kritisch und individuell zu betrachten. Je nach staatlicher Umgebung und rechtlicher Konsequenzen sind die Schwellen für oppositionelles Verhalten verschieden hoch. Im Nationalsozialismus war es schon verboten Feinsender zu hören oder Flugblätter zu lesen. Heute ist im Rahmen der Verfassung sehr vieles erlaubt.
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Informieren
	\item darüber Reden
	\item Meinung verbreiten (Karikaturen, Flugblätter, Leserbriefe, Social Media, Demonstrationen)
	\item Oppositionelle Parteien (Parteien, Turnvereine, Leseclubs, Gartenvereine, Kirche)
	\item Organisationen im Untergrund, gegen den Staat, gewalttätig\dots
\end{enumerate}


\listoftodos[]
\end{document}
